\addcontentsline{toc}{section}{Лабораторная работа \textnumero 6}
\begin{center} 
{\Large\textbf{Лабораторная работа \textnumero 6}}\vspace{12pt} 
\end{center}

\begin{center}
\Large \textbf{Реверсивное подключение асинхронного двигателя}
\end{center}

\noindent \large \textbf{Цель:} изучить схему реверсивного подключения асинхронного двигателя.

\section*{Теория}

Асинхронные электродвигатели уже больше столетия используются для эффективного  преобразования электрической энергии в механическую в промышленности и сельском хозяйстве. Стандартный режим работы подразумевает вращение только в одну сторону. Однако иногда направление вращения вала электродвигателя требуется изменить на противоположное --- реверс. Чтобы вал вращался в другую сторону, нужно поменять местами любые две фазы. В электротехнике принято менять только А и В, несмотря на то, что к такому же результату привели бы смены А на С и В на С. Чтобы не приходилось каждый раз "вручную" переключать провода фаз необходимо доработать схему подключения так, чтобы это переключение осуществлялось с помощью кнопки. Такая схема называется --- с реверсивным подключением.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/lab6-scheme.PNG}
	\caption{Схема реверсивного подключения АД}
	\label{fig:lab6-scheme}
\end{figure}

Схема реверсивного подключения имеет мало отличий от стандартной (рассмотренной в лабораторной работе \textnumero 1). Основное отличие --- в электроблокировке, которая необходима для исключения пуска мотора сразу в двух направлениях, что, очевидно, привело бы к поломке электродвигателя, т.е. отличается от стандартного только введением дополнительного модульного блока. Конструктивно электроблокировка представляет собой блок с клеммами магнитных пускателей, которые соединены в управляющей цепи (показанной на рис. \ref{fig:lab6-scheme}). Магнитный пускатель --- это специальный прибор, который заставляет электромотор вращаться в обратном направлении путем переключения фаз.  \\


Важно отметить, что в электрике нормально замкнутый контакт --- это состояние кнопочного контакта, у которого есть только два несимметричных состояния. Первое положение (нормальное) – рабочее (замкнуто), а второе --- пассивное (разомкнуто). Точно так же формулируется понятие нормально разомкнутого контакта. В первом положении кнопка пассивна, а во втором – активна. Ясно, что такая кнопка будет называться «СТОП», в то время как две другие: «ВПРАВО» и «ВЛЕВО». На всех трех кнопках должна быть установлена блокировка для предотвращения их одновременного включения. \\


Итак, для реализации схемы реверсивного подключения асинхронного электродвигателя понадобится следующее оборудование (в дополнении к стандартной схеме подключения): 

\begin{enumerate}
\item[1)] два контактора (магнитных пускателя) --- обозначены на схеме стрелками «ВПРАВО» и «ВЛЕВО» соответственно;
\item[2)] фронтальные или боковые дополнительные контакты для контакторов с минимальным числом контактов --- одним нормально открытым и одним нормально замкнутым; 
\item[3)] кнопки с шильдиками «ВПРАВО» и «ВЛЕВО» --- обозначение на схеме (рис. \ref{fig:lab6-scheme}) стрелками соответственно; 
\item[4)] кнопка с шильдиком «STOP».
\end{enumerate}
 

Подключение контакторов производится в соответствии со схемой:

\begin{enumerate}
\item клемма "1" первого контактора --- клемма "1" второго контактора;
\item клемма "3" первого контактора --- клемма "3" второго контактора;
\item клемма "5" первого контактора --- клемма "5" второго контактора;
\item клемма "2" первого контактора --- клемма "6" второго контактора;
\item клемма "4" первого контактора --- клемма "4" второго контактора;
\item клемма "6" первого контактора --- клемма "2" второго контактора.
\end{enumerate}

Такая схема подключения магнитного пускателя обеспечит возможность изменять направление движения вала двигателя без переключения жил кабеля в клеммной коробке.\\


Схема подключения реверса электродвигателя зачастую предусматривает наличие дополнительного модуля защиты, который должен контролировать процесс начала нового цикла, который заключается в предварительной остановке электромотора. Кнопка активации второго пускателя, который должен менять положение фаз, срабатывает только при условии полной остановки работы электроустановки. При этом дежурная фаза не обрывается, а продолжает поступать на первый контакт электромотора. Меняются местами только вторая и третья фазы, тем самым обеспечивая реверсивную работу вращения вала. В зависимости от типа источника питания порядок запуска реверсивного хода мотора может отличаться.


\subsection*{Переменная сеть: 380 В к 220 В}

Для подключения трехфазного асинхронного двигателя к электросети 220 В необходимо использовать один или два конденсатора для компенсации отсутствующей фазы: рабочий и пусковой. Направление вращательного движения зависит от того, с чем соединяется третья обмотка.\\


Чтобы заставить вал вращаться в другую сторону, обмотку №3 необходимо подключить с помощью конденсатора к тумблеру с двумя позициями. Он должен иметь два контакта, соединенных с обмотками №1 и №2. На рис. \ref{fig:lab6-scheme1} показана подробная схема. \\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/5.png}
	\caption{Схема подключения трехфазного асинхронного двигателя к электросети 220 В с реверсом}
	\label{fig:lab6-scheme1}
\end{figure}

Такой мотор будет играть роль однофазного, поскольку подключение происходило с помощью одного фазного провода. Чтобы запустить его, необходимо перевести реверсирующий тумблер в нужное положение («вперед» или «назад), затем перевести тумблер «пуск» в положение «включено». На момент запуска необходимо нажать одноименную кнопку – «пуск». Держать ее нужно не более трех секунд. Этого будет достаточно для разгона.

\subsection*{Постоянный электроток}

Двигатели постоянного тока подключаются труднее моторов, питающихся от переменной сети. Потому что для того чтобы соединить обмотки, нужно точно знать, какой марки ваш агрегат. Только потом можно найти подходящую схему. 
Но в любом электромоторе постоянного тока есть якорь и намотка возбуждения. \\


Реверс двигателя постоянного тока с параллельным возбуждением выглядит следующим образом:

\begin{enumerate}
\item Якорь отключается от источника питания.
\item Двигатель переключается для торможения или тормозится механически.
\item Якорь переключается либо в процессе торможения, либо после полного окончания торможения.
\item Осуществляется пуск механизма, и двигатель начинает вращаться в противоположном направлении.
\end{enumerate}

Реверсирование модели с последовательным возбуждением выполняется в той же последовательности. У моделей со смешанным возбуждением переключается или якорь, или параллельная и последовательная обмотки вместе. 

\section*{Ход работы}

\begin{enumerate}
\item Собрать схему реверсивного подключения двигателя рис. \ref{fig:lab6-scheme} на соответствующих выводах рис. \ref{fig:lab6} панели управления.
\item Показать преподавателю.
\item Включить рубильник.
\item Выполнить пункты задания для выполнения.
\item Выключить рубильник.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/lab6.png}
	\caption{Схема панели управления лабораторным стендом}
	\label{fig:lab6}
\end{figure}



\section*{Допуск к выполнению лабораторной работы}

Для допуска к выполнению данной лабораторной необходимо нарисовать схему реверсивного подключения асинхронного двигателя рис. \ref{fig:lab6-scheme} относительно соответствующих выводов панели управления лабораторным стендом рис. \ref{fig:lab6}.

\section*{Задание для выполнения}

Испытать на устойчивость работы данную схему реверсивного подключения с помощью кнопок переключения направления вращения ротора. Изменить схему так, чтобы ротор вращался в противоположную сторону.


\section*{Контрольные вопросы}

\begin{enumerate}
\item Принципиальное отличие реверсивного подключения асинхронного двигателя?
\item Что произойдёт, если поменять местами любые две фазы?
\item В чём главное преимущество реверсивного подключения асинхронного двигателя?
\item Почему нельзя поменять направление вращения ротора без остановки (отключения) двигателя?
\item Где применяется на практике реверсивного подключения АД?
\item Осуществимо ли реверсивное подключение для синхронного двигателя?
\item Осуществимо ли реверсивное подключение для двигателя постоянного тока?
\item Почему нельзя буксировать электромобили?
\item Почему корпус электродвигателей делают ребристым?
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{10}
	\bibitem{Vorobei}
	Воробьев, В. А. Монтаж, наладка и эксплуатация электрооборудования / 
В. А. Воробьева — Великий Новгород: ЮРАЙТ, 2017 — 340 с. 
	\bibitem{Goldberg}
	Гольдберг, О. Д., Гурин Я. С., Свириденко И. С. Проектирование элек-
трических машин: Учебник для вузов – М.: Высшая школа, 2001. — 431
	\bibitem{Epifanov}
	Епифанов А. П., Епифанов Г. А. – Электрические машины – изд. Лань, 
2017 — 300 с. 
	\bibitem{habr}
	Беспроводной реверс трехфазного двигателя в однофазной сети [Электронный ресурс]. URL: https://habr.com/ru/company/masterkit/blog/384983/
	\bibitem{shemy}
	Схемы реверсирования двигателей [Электронный ресурс]. URL: https://math-nttt.ru/novosti/reversivnoe-vrashchenie-eto.html
	\bibitem{zametkielectrika}
	Схема реверса асинхронного двигателя с короткозамкнутым ротором [Электронный ресурс]. URL: http://zametkielectrika.ru/sxema-reversa-asinxronnogo-dvigatelya/
\end{thebibliography}